[
  {
    "question": "ग्रीनहाऊस इफेक्ट म्हणजे ",
    "choice1": "सूर्याची परावर्तित होणारी उष्णता, हरितगृह वायूंमुळे (ग्रीनहाऊस गॅसेस) पृथ्वीच्या वातावरणात थोड्या प्रमाणात रोखली जाणे",
    "choice2": "घरातील तापमान थंडगार राहणे",
    "choice3": "प्रकाशसंश्लेषण प्रक्रिया उत्तम रीतीने होणे",
    "choice4": "पृथ्वीच्या वातावरणातील ओझोनचा थर कमी होणे",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "खालीलपैकी कोणता वायू, हा हरितगृह वायू (ग्रीनहाऊस गॅस) म्हणून ओळखला जातो?",
    "choice1": "ऑक्सिजन",
    "choice2": "कार्बन डाय-ऑक्साइड",
    "choice3": "हायड्रोजन",
    "choice4": "नायट्रोजन",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "खालीलपैकी कुठल्या आपत्तीची तीव्रता जागतिक तापमानवाढ (ग्लोबल वॉर्मिंग) मुळे वाढत आहे?",
    "choice1": "महापूर",
    "choice2": "वादळ",
    "choice3": "दुष्काळ",
    "choice4": "वरीलपैकी सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "वातावरणातील 90% उष्णता शोषून घेण्यासाठी कारणीभूत कोण आहे? ",
    "choice1": "जंगले",
    "choice2": "इमारती",
    "choice3": "समुद्र",
    "choice4": "जमीन",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "आपल्या कचऱ्यामुळे तयार झालेला कोणता वायू, हा जागतिक तापमानवाढीसाठी कार्बन डायऑक्साइड पेक्षा 23 पट घातक आहे?",
    "choice1": "मिथेन",
    "choice2": "पाण्याची वाफ",
    "choice3": "ऑक्सिजन",
    "choice4": "हायड्रोजन",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "भारतामध्ये सर्वात जास्त वीज निर्मिती कोणत्या प्रकारच्या वीज निर्मिती केंद्रातून होते?",
    "choice1": "सौर ऊर्जा प्रकल्प",
    "choice2": "कोळशावर चालणारे प्रकल्प",
    "choice3": "धरणावर बांधलेले प्रकल्प",
    "choice4": "अणुउर्जा प्रकल्प",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "बाजारात कोणतीही वस्तू खरेदी करताना, ग्लोबल वॉर्मिंग कमी करण्याच्या अनुषंगाने, हा विचार सर्वात जास्त महत्त्वाचा आहे.",
    "choice1": "या वस्तूचा मला चांगला उपभोग घेता येईल",
    "choice2": "ही वस्तू मी खरेदी केल्याने काही लोकांना रोजगार मिळेल",
    "choice3": "माझ्या खरेदीने देशाचे सकल उत्पादन वाढून देश श्रीमंत होईल",
    "choice4": "या वस्तूमुळे काही प्रमाणात माझे कार्बन फूटप्रिंट वाढेल",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "एक भारतीय कुटुंब साधारण किती ग्रॅम कचरा दररोज निर्माण करतो? ",
    "choice1": "100 ग्रॅम",
    "choice2": "1300 ग्रॅम",
    "choice3": "10 किलोग्रॅम",
    "choice4": "50 किलोग्रॅम",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "आपला कार्बन फुटप्रिंट कमी करण्यासाठी काय करावे?",
    "choice1": "आपला वीज वापर कमी करणे",
    "choice2": "आपला पाणी वापर कमी करणे",
    "choice3": "आपला वाहनांचा वापर कमी करणे ",
    "choice4": "वरीलपैकी सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "एका व्यक्तीसाठी दिवसाकाठी साधारण किती लिटर पाणी खर्च होते?",
    "choice1": "१ लिटर",
    "choice2": "१0 लिटर",
    "choice3": "१३५ लिटर",
    "choice4": "१000 लिटर",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "जर तुम्ही एक लिटर पेट्रोलचा वापर कमी केला, तर तुम्ही किती कार्बन उत्सर्जन कमी कराल?",
    "choice1": "१ किलोग्रॅम",
    "choice2": "२.३ किलोग्रॅम",
    "choice3": "५.९ किलोग्रॅम",
    "choice4": "९.७ किलोग्रॅम",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "आपल्या घरातील रोजचे शिळे अन्न व टाकाऊ खाद्यपदार्थ यांची विल्हेवाट कशी लावावी?",
    "choice1": "हे पदार्थ फ्रिजमध्ये ठेवून दुसऱ्या दिवशी खावेत",
    "choice2": "हे पदार्थ गरजूंना खाण्यास द्यावेत",
    "choice3": "हे पदार्थ कोंडाळ्यात टाकून द्यावेत",
    "choice4": "या पदार्थांपासून घरच्या घरीच सेंद्रिय खत बनवावे",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "आपला पाणी वापर तुम्ही कसा कमी करू शकता ? ",
    "choice1": "बागेमध्ये ठिबक सिंचन",
    "choice2": "गाडी धुवायला बॉटल स्प्रेचा वापर",
    "choice3": "भारतीय पद्धतीचा संडासचा वापर ",
    "choice4": "वरील पैकी सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "सन २0१९ मध्ये, जगातील प्रत्येक व्यक्तीद्वारे सरासरी किती हरितगृह वायू उत्सर्जित झाला?",
    "choice1": "५ किलोग्रॅम",
    "choice2": "२५ किलोग्रॅम",
    "choice3": "५ टन",
    "choice4": "२५ टन",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "इको एन्झाईम कशापासून तयार करायचे?",
    "choice1": "फळांच्या साली",
    "choice2": "भाज्यांचे देठ",
    "choice3": "झाडांची पाने",
    "choice4": "वरील सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "सध्या सरासरी जागतिक तापमान अंदाजे किती आहे?",
    "choice1": "शून्य डिग्री सेल्सिअस",
    "choice2": "१५ डिग्री सेल्सिअस",
    "choice3": "३0 डिग्री सेल्सिअस",
    "choice4": "४५ डिग्री सेल्सिअस",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "आपल्या घरातील विजेचा वापर कमी करण्याचा मार्ग खालीलप्रमाणे आहे.",
    "choice1": "दिवाळीमध्ये विद्युत रोषणाई करणे",
    "choice2": "स्नानगृहामध्ये इलेक्ट्रिक हिटर बसविणे",
    "choice3": "दररोज वॉशिंग मशीन वापरणे",
    "choice4": "सर्वांनी एकाच खोलीत काम करणे आणि इतर सर्व खोल्यांचे पंखे व दिवे बंद करणे",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "आपण जेवढ्या वस्तू खरेदी करू, तेवढा आपला कार्बन फूटप्रिंट वाढतो कारण?",
    "choice1": "त्या वस्तू बनवण्यासाठी कारखान्यांमध्ये बरीच ऊर्जा, वीज आणि पाणी खर्च झालेले असते",
    "choice2": "त्या वस्तू आपल्याला नको झाल्यास गरजूंना वापरायला देतो",
    "choice3": "आपण वस्तू खरेदी केल्याने देशाचे सकल उत्पादन वाढते",
    "choice4": "त्या वस्तूंमुळे आपले राहणीमान उंचावते",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "आपल्या पृथ्वीवरील कार्बन उत्सर्जन व जागतिक तापमानवाढ कमी करण्यासाठी खालील पातळीवर प्रयत्न करायला हवेत.",
    "choice1": "वैयक्तिक",
    "choice2": "कौटुंबिक",
    "choice3": "सामाजिक",
    "choice4": "वरीलपैकी सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "पर्यावरणीय दृष्टिकोनातून सारासार विचार करता, तुम्ही खालीलपैकी कोणत्या गोष्टीला सर्वात जास्त महत्त्व दिले पाहिजे?",
    "choice1": "सध्याचे माझे व माझ्या कुटुंबाचे सुखवस्तू आयुष्य",
    "choice2": "मानवाने केलेल्या आधुनिक विकासाच्या लाटेवर स्वार होऊन आपले राहणीमान उंचावणे",
    "choice3": "माझ्या देशाची प्रगती व भौतिक विकास",
    "choice4": "माझे, माझी मुले, माझ्या भावी पिढ्या व एकूणच मानवाचे अस्तित्व आणि भवितव्य",
    "answer": 4
  }
]
